\chapter{Conclusioni}
\label{cha:conclusioni}

La sicurezza della memoria rappresenta una sfida continua nel campo della
programmazione e dell'ingegneria del software. Attraverso l'analisi teorica e pratica
proposta in questo lavoro, è stato mostrato come la \textit{memory safety} non costituisca
una proprietà assoluta, bensì un obiettivo da perseguire costantemente lungo l'intero
ciclo di vita del software (SDLC).

Le tecniche illustrate evidenziano che, anche partendo da codice scritto in linguaggi
privi di garanzie di sicurezza della memoria, è possibile adottare strategie e
strumenti che riducono sensibilmente il rischio di vulnerabilità, migliorando la
resilienza complessiva del sistema.

Va inoltre sottolineato che questo elaborato non ha la pretesa di essere esaustivo:
non sono state trattate tutte le possibili mitigazioni esistenti, né esiste un approccio
universalmente valido. La scelta di quali misure adottare dipende fortemente dal
contesto specifico, dalle caratteristiche del progetto e dalle risorse disponibili.
È responsabilità dello sviluppatore valutare e applicare in modo critico le
strategie più adeguate al proprio scenario.

\section{Lavoro Futuro}
\label{sec:lavoro_futuro}

Questo elaborato ha cercato di fornire una guida strutturata per affrontare il tema
della \textit{memory safety}. Un'idea non sviluppata per motivi di tempo, ma che
potrebbe rappresentare uno sviluppo futuro interessante, è la realizzazione di un
sito web o di una webapp interattiva.

L'obiettivo sarebbe quello di creare uno strumento che, in base alla fase del
progetto in cui ci si trova (come design, sviluppo o mantenimento) e al tipo di software
(ad esempio applicazioni embedded o web), suggerisca in modo mirato tecniche, strumenti
e mitigazioni da applicare.

Un supporto di questo genere potrebbe essere utile per aiutare team di sviluppo a
integrare buone pratiche di sicurezza in modo semplice e adattabile al contesto specifico.
Realizzare questo tipo di strumento potrebbe rendere più accessibile l'adozione
di misure di \textit{memory safety}, anche in ambienti con meno esperienza o
risorse, colmando il divario tra teoria e pratica.

Ulteriori sviluppi futuri potrebbero includere l'integrazione di tecnologie di intelligenza
artificiale e machine learning per l'analisi automatizzata del codice sorgente,
con capacità di identificazione proattiva di potenziali vulnerabilità legate
alla gestione della memoria e suggerimenti di refactoring mirati. Tale approccio
potrebbe rendere il processo di mitigazione ancora più efficiente, scalabile e
accessibile, contribuendo a elevare gli standard di sicurezza nell'industria del
software.

% Altri spunti interessanti che non sono stati trattati in questo elaborato per motivi
% di spazio e tempo includono l'integrazione della memory safety nelle pratiche moderne
% di gestione e distribuzione del software. In particolare, l'adozione sistematica
% di Software Bill of Materials (menzionato brevemente nella
% \autoref{sec:tracciamento-dipendenze}) rappresenta un approccio promettente per migliorare
% la trasparenza e il controllo sulle dipendenze di terze parti, spesso fonte di
% vulnerabilità legate alla memoria. Parallelamente, l'integrazione dei principi
% della DevSecOps, ossia l'inclusione sistematica di pratiche di sicurezza nel
% ciclo di sviluppo e distribuzione continuo (CI/CD), offre un'opportunità
% concreta per automatizzare i controlli di memory safety fin dalle fasi iniziali
% dello sviluppo, fino al monitoraggio post-rilascio. Questi temi, non trattati in
% dettaglio per ragioni di spazio, rappresentano spunti rilevanti per futuri
% approfondimenti, sia teorici che pratici, e potrebbero costituire la base per
% elaborati successivi, in particolare per studenti interessati ad approfondire l'integrazione
% tra ingegneria del software e sicurezza delle basi di codice.